\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

% Creator: MCU 8051 IDE v1.4.7

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\title{untitled}
\date{09/16/2014}

% define highlighting
\definecolor{highlight_char}{rgb}{0.533, 0.0, 0.4}
\definecolor{highlight_hex}{rgb}{0.533, 0.0, 0.733}
\definecolor{highlight_constant}{rgb}{0.333, 0.666, 0.0}
\definecolor{highlight_unknown_base}{rgb}{0.533, 0.133, 0.133}
\definecolor{highlight_string}{rgb}{0.533, 0.533, 0.0}
\definecolor{highlight_comment}{rgb}{0.533, 0.533, 0.533}
\definecolor{highlight_symbol}{rgb}{0.666, 0.0, 1.0}
\definecolor{highlight_oper_sep}{rgb}{0.866, 0.533, 0.0}
\definecolor{highlight_directive}{rgb}{0.533, 0.533, 1.0}
\definecolor{highlight_label}{rgb}{0.533, 0.333, 0.0}
\definecolor{highlight_instruction}{rgb}{0.0, 0.0, 1.0}
\definecolor{highlight_sfr}{rgb}{0.0, 0.0, 0.866}
\definecolor{highlight_indirect}{rgb}{0.866, 0.0, 0.0}
\definecolor{highlight_imm_char}{rgb}{0.866, 0.0, 0.666}
\definecolor{highlight_imm_hex}{rgb}{0.666, 0.0, 0.866}
\definecolor{highlight_imm_dec}{rgb}{0.0, 0.533, 0.866}
\definecolor{highlight_imm_bin}{rgb}{0.333, 0.333, 0.666}
\definecolor{highlight_imm_constant}{rgb}{0.937, 0.737, 0.168}
\definecolor{highlight_imm_unknown}{rgb}{0.666, 0.2, 0.2}


% define highlighting
\definecolor{highlight_c_keyword}{rgb}{0.0, 0.0, 0.866}
\definecolor{highlight_c_data_type}{rgb}{0.0, 0.8, 0.0}
\definecolor{highlight_c_dec}{rgb}{0.0, 0.0, 1.0}
\definecolor{highlight_c_hex}{rgb}{0.533, 0.0, 1.0}
\definecolor{highlight_c_char}{rgb}{0.866, 0.0, 0.866}
\definecolor{highlight_c_string}{rgb}{0.733, 0.0, 0.0}
\definecolor{highlight_c_string_char}{rgb}{0.866, 0.0, 0.866}
\definecolor{highlight_c_comment}{rgb}{0.533, 0.533, 0.533}
\definecolor{highlight_c_symbol}{rgb}{1.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{highlight_c_bracket}{rgb}{0.933, 0.4, 0.0}
\definecolor{highlight_c_preprocessor}{rgb}{0.0, 0.533, 0.0}
\definecolor{highlight_c_directive}{rgb}{0.333, 0.533, 0.0}
\definecolor{highlight_c_prep_lib}{rgb}{0.533, 0.333, 0.0}
\definecolor{highlight_normal}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}













\usepackage{amsmath,amssymb} 
\usepackage{amsthm}

%%%% Primeiro Parágrafo indentado %%%%
\usepackage{indentfirst}

%%%% Aumenta área usada pelo papel a4 %%%%
\usepackage{a4wide}

%%%% Emula fontes com codificação T1 para fonte "Almost European" %%%%
\usepackage{ae}

%%%% Fontes coloridas %%%%
\usepackage{color}

%%%% Controle de headers e footers %%%%
\usepackage{fancyhdr}

%%%% Suporte para português do Brasil %%%%
\usepackage[brazil]{babel}

%%%% Uso da codificação T1 p/ acentuação %%%%
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%% Tipo de codificação - Permite Acentuação %%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%%% Tipo de Espaçamento %%%%
%\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
%\usepackage[doublespacing]{setspace}
\usepackage{setspace}
\singlespacing
%\usepackage{leading}
%\leading {10pt}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=3.0cm,rmargin=2.0cm,tmargin=3.0cm,bmargin=2.0cm}


%%%% Símbolos Matemáticos %%%%
\usepackage{amssymb, amsmath, pxfonts} 

%%%% Inserir Figuras %%%%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}

%%%% Criação Índice %%%%
\usepackage{makeidx}
\makeindex

%%%% Arial %%%%
%\renewcommand{\rmdefault}{phv} 
%\renewcommand{\sfdefault}{phv} 

%%%% Times New Roman %%%%
\usepackage{pslatex}

%%%% Parágrafo %%%%
%\setlength{\parindent}{0pt}
%\setlength{\parskip}{6pt}

%%%% Customizando Legenda %%%%
\usepackage[small]{caption}

%\usepackage{fancyhdr}
%\rhead{\thepage}

%%% Numeração - Imprime o nome do capítulo 
%%%% atual juntamente com o número da página
%%%% no cabeçalho.
% \pagestyle{headings}

%%%% Sem numeração nas páginas %%%%
% \pagestyle{empty}


%%%% Sem numeraçao numa página especial %%%%
%\thispagestyle{opção}.


\begin{document}

\begin{titlepage}
\singlespacing % espacamento simples
%\doublespacing % espacamento duplo
\centering % centralizar tudo
%%%% Numeração no centro do rodapé %%%%
\pagestyle{plain}


%%%% Caixa de Título %%%%

\fbox{% cabe\c{c}alho 
    % logotipo, com pequena margem lateral
    \hspace*{0.03\linewidth}
    \includegraphics[scale=0.17]{logo-icmc}
    \hfill
    \hspace{0.05\linewidth}
    \begin{minipage}[b]{0.700\linewidth}
\fontsize{12pt}{\baselineskip}\selectfont
%\leading {10pt}
\textbf{Universidade de São Paulo \\
	Departamento de Sistemas de Computação \\
    Instituto de Ciências Matemáticas e Computação \\
     SSC-0143 - Programação Concorrente\\
			Professor:} Júlio Cezar Estrella 
      \end{minipage}
      \hfill
}
\onehalfspacing 
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\fontsize{15pt}{\baselineskip}\selectfont
\textbf{Projeto 1 : Jacobi-Richardson}
\fontsize{12pt}{\baselineskip}\selectfont
{
\\Relatório do Projeto 1 de Programação Concorrente
\linebreak
\linebreak
\linebreak
%\linebreak
%\linebreak
%\linebreak
%\linebreak
}

\singlespacing
\fontsize{15pt}{\baselineskip}\selectfont
{
\begin{center}
\textbf{Alisson Mateus de Oliveira Magalhães\\NºUSP 8066287}
\linebreak
\\\textbf{Ederson Tyiuji Noya \\NºUSP 7656022}
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\linebreak
\end{center}
%\begin{flushright}
%Alisson Mateus de Oliveira Magalhães\\
%Nº USP: 8066287
%\end{flushright}


\textbf{Setembro de 2015}

}
\end{titlepage}

\singlespacing
%%%%%%%%%%%
% sumario %
%%%%%%%%%%%
\clearpage\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}
\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% lista de figuras %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\clearpage\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
%\listoffigures % lista de figuras

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% lista de tabelas %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\clearpage\thispagestyle{empty}\cleardoublepage
%\listoftables % lista de tabelas

\newpage
\section{Introdução}

\setlength{\parindent}{2cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
Este relatório tem como objetivo descrever e comparar a execução do método de Jacobi-Richardson, tanto no paradigma sequencial quanto no paradigma paralelo. A seguir, nesta seção introdutória, será apresentado um resumo  sobre a evolução computacional, no que tange a programação concorrente, e um resumo sobre o método de Jacobi-Richardson.
	
A computação é uma área que vem avançando muito nos últimos anos em várias áreas. Uma dessas áreas com destaque é a computação distribuída empregada na telefonia móvel, eletrodomésticos inteligentes interconectados, compras pela WEB pagas através do telefone celular e a computação em nuvem (\textit{cloud computing}).

As tecnologias acima citadas têm um ponto em comum: a programação concorrente para dar o suporte adequado de software que essas tecnologias necessitam. A programação concorrente oferece primitivas à gerência de processos e à interação (comunicação e sincronização) dos mesmos. A concorrência aplicada nos softwares promove uma melhor utilização do hardware, levando a um menor tempo de processamento e, consequentemente, economia de energia.   
 
Levando em referência a resolução de sistemas lineares, o método de Jacobi é uma das soluções mais aplicadas. O método iterativo de Jacobi é um método clássico que data do final do século XVIII. Técnicas iterativas são raramente utilizadas para solucionar sistemas lineares de pequenas dimensões, já que o tempo requerido para obter um mínimo de precisão ultrapassa o requerido pelas técnicas diretas como a eliminação gaussiana. Contudo, para sistemas grandes, com grande porcentagem de entradas de zero (sistemas esparsos), essas técnicas aparecem como alternativas mais eficientes. Sistemas esparsos de grande porte frequentemente surgem na análise de circuitos, na solução numérica de problemas de valor de limite e equações diferenciais parciais.

Dada uma matriz quadrada de ${n}$ equações lineares: 

\begin{center}
${Ax = b}$,
\end{center}

${x}$ e ${b}$ são vetores de ${n}$ elementos. Então ${A}$ pode ser decomposto num componente diagonal ${D}$ e o resto ${R}$. O sistema de equações lineares pode ser reescrito como: 

\begin{center}
${Dx = b - Rx}$.
\end{center} 

O método de Jacobi é um método iterativo que resolve o membro esquerdo da expressão em ordem a x ao usar o método resultante da iteração anterior no membro direito. Analiticamente, isto pode ser escrito como:

\begin{center}
$x_{k+1} = D^{-1} (b - Rx_k)$.
\end{center}

Nas seções seguintes serão descritos, brevemente, os métodos de implementação do algoritmo de Jacobi no paradigma sequencial e paralelo.

\newpage
\section{Procedimentos}
A seguir serão listados os procedimentos utilizados neste trabalho, tanto do modo sequencial quanto do modo paralelo.

\subsection{Método de Jacobi no Paradigma Sequencial}
Foram criados arquivos .c e .h para separar a implementação das funções dos seus respectivos protótipos. Os arquivos jacobi.c e jacobi.h são responsáveis pela implementação do método de Jacobi. Os arquivos bibl.c e bibl.h são responsáveis pela leitura do arquivo que contém a matriz a ser aplicado o método de Jacobi e alocação dos vetores e matrizes, além de conter a função que executa o método na matriz lida do arquivo.  

O arquivo jacobiseq.c é onde está localizada a main do programa. Esta chama a função exec(char), implementada em bibl.c, responsável pela execução do que é proposto neste projeto, ou seja, a execução do método de Jacobi em uma matriz de entrada. 
	
\subsection{Método de Jacobi no Paradigma Paralelo}
Foram criados arquivos .c e .h para separar a implementação das funções dos seus respectivos protótipos. Os arquivos jacobi.c e jacobi.h são responsáveis pela implementação do método de Jacobi e criação das Threads para a execução. Os arquivos bibl.c e bibl.h são responsáveis pela leitura do arquivo que contém a matriz a ser aplicado o método de Jacobi e alocação dos vetores e matrizes, além de conter a função que executa o método na matriz lida do arquivo.  

O arquivo jacobiparalelo.c é onde está localizada a main do programa. Esta chama a função exec(char), implementada em bibl.c, responsável pela execução do que é proposto neste projeto, ou seja, a execução do método de Jacobi em uma matriz de entrada.

Após execuções repetidas do programa, é possível extrair o tempo médio de execução e, desta forma, analisar a performance do mesmo.  

\subsection{Compilando e Executando o Código}

Para os testes de execução, é necessário compilar o código. Para compilar o código do paradigma sequencial, os seguintes passos devem ser seguidos:

\begin{enumerate}
	\item gcc -c jacobi.c;
	\item gcc -c bibl.c;
	\item gcc -c jacobiseq.c;
	\item gcc -o prog jacobiseq.o bibl.o jacobi.o;
	\item Executar utilizando ./prog matrizes.txt.
\end{enumerate}

Para executar com outra matriz, basta alterar o nome para o da matriz desejada na hora de executar (./prog matrizdesejada.txt) e que ela esteja no mesmo diretório do executável.

Para compilar o código do paradigma paralelo, os seguintes passos devem ser seguidos:

\begin{enumerate}
	\item gcc -c jacobi.c;
	\item gcc -c bibl.c;
	\item gcc -c jacobiparalelo.c;
	\item gcc -o prog jacobiparalelo.o bibl.o jacobi.o;
	\item Executar utilizando ./prog matrizes.txt.
\end{enumerate}

Para executar com outra matriz, basta alterar o nome para o da matriz desejada na hora de executar (./prog matrizdesejada.txt) e que ela esteja no mesmo diretório do executável.

Seguidos esses passos, é possível realizar as execuções e, portanto, ver o tempo de execução do método de Jacobi nos dois paradigmas.

\subsection{Considerações Importantes}

Tentamos comentar o código o máximo possível para deixar claro os procedimentos de implementação. Por esse motivo não entramos em maiores detalhes de implementação neste relatório, explorando mais os resultados das execução.

Para a análise do tempo de execução dos programas, utilizamos a unidade em milissegundos (ms), para facilitar nos cálculos das médias. Além disso, a mesma matriz e o mesmo sistema (descrito mais adiante) foram utilizados para medir a performance dos dois paradigmas (sequencial e paralelo), com o intuito de tornar a comparação dos dois o mais condizente possível. O arquivo da matriz utilizada foi matrizes.txt, contido no repositório do projeto.



\newpage
\section{Resultados}
Nesta sessão obtemos uma análise da performance das execuções sequencial e paralela, comparando as duas.

Cada tipo de execução foi realizada 10 (dez) vezes, e a cada execução foi registrado o tempo gasto para ela ser efetivada. Com os valores registrados, foi possível criar as tabelas \ref{Tabela 1} e \ref{Tabela 2}:

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{ExecSeq}
	\caption{Execução Sequencial Medida em Milissegundos (Ms)}
	\label{Tabela 1}
	\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{ExecParal}
	\caption{Execução Paralela Medida em Milissegundos (Ms)}
	\label{Tabela 2}
	\end{figure}	
	
Os valores da tabela \ref{Tabela 1} para a execução sequencial são: 712.185ms, 708.521ms, 697.329ms, 710.52ms, 706.603ms, 706.223ms, 694.907ms, 705.973ms, 712.898ms, 711.372ms. A média desses valores é 706.6531ms. 

Os valores da tabela \ref{Tabela 2} para a execução paralela são: 453.261ms, 421.419ms, 426.518ms, 426.032ms, 421.535ms, 425.709ms, 431.66ms, 424.93msms, 400.635ms, 415.717ms. A média desses valores é 424.7416ms.

Pelo que pode ser visto no gráfico, o tempo médio de execução é menor quando se usa programação paralela do que quando se usa programação sequencial. Isso pode ser justificado pelo fato de que, na execução paralela, o trabalho de separar a matriz para o cálculo das interações é dividido entre diferentes Threads, ou seja, cada Thread tem uma parte do total da tarefa, e unindo suas funções chegamos ao resultado final. Enquanto isso, na execução sequencial apenas uma Thread está operando, ou seja, todo o trabalho feito por diferentes Threads na execução paralela é aqui feito por apenas uma, consequentemente mais tempo gasto para o fim do trabalho.  

\newpage
\section{Considerações Finais e Conclusões}
Este trabalho foi desenvolvido utilizando a linguagem C e como repositório de desenvolvimento, utilizamos o GitLab. O link para acesso ao repositório do projeto é:

\begin{center}
https://gitlab.com/edersonnoya/Pthreads.git
\end{center}

As execuções foram realizadas em uma máquina local, utilizando o sistema Linux (Ubuntu 15.04), cujas especificações do sistema são: 

\begin{itemize}
	\item Memória: 8 Gb 
	\item Processador: Intel Core i7-2670QM CPU @ 2.20 GHz x8 
	\item Tipo de Sistema : 64 bits
\end{itemize}

Após as 10 execuções, foi possível perceber que a execução paralela do programa foi  consideravelmente mais eficiente do que a execução sequencial (um pouco mais da metade do tempo gasto na execução sequencial). A utilização de mais de uma thread , ou seja, a divisão do trabalho faz com que o processamento seja feito em menos tempo do que utilizando apenas um núcleo (execução sequencial). Isso comprova que a programação paralela não é apenas um novo modo de executar os programas, mas sim uma necessidade em um mundo atual no qual todo tempo adicional na execução de uma determinada tarefa pode gerar maiores problemase, consequentemente, maiores gastos. 


\newpage
\section{Referências Bibliográficas}

\setlength{\parindent}{2cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\begin{enumerate}
	\item Parallel Programming in C with MPI and OpenMP - QUINN, M.J. ; McGraw-Hill; Published 2003; ISBN 0072822562.
	\item Introduction to Parallel Computing, Second Edition - GRAMA, Ananth; GUPTA, Anshul; KARYPIS , George; KUMAR, Vipin; 2003; ISBN 0201648652. 
\end{enumerate}

\end{document}
